\tikzset{>=stealth}
\let\x\x
\let\y\y

%% créé des variables d'environnement \xo \yo suivant la grille #1
%% \xo, \yo coordonnées de la grille
\newenvironment{setGridOrig}[1]{
  % #1 idx
  \tikzmath{
    \xo = mod ((#1) * 5, 20)*(1-int ((#1) / 8)) + int ((#1) / 8)*15 - int ((#1) / 9)*14;
    \yo = - (int ((#1) / 4)*5 + int ((#1) / 10)*4);
  }
}{
}

%% créé des variables d'environnement \x \y suivant la position de la cellule #1
%% \x, \y coordonnées de la cellule
%% \xb, \yb sauvegarde des coordonnées précédentes
\newenvironment{setGridPos}[1]{
  % #1 pos
  \let\xb\x
  \let\yb\y
  \tikzmath{
    \x = int (mod ((#1), 4));
    \y = int ((#1) / 4);
  }
}{
}

%% affiche une grille vide suivant son numéro et sa taille
\newcommand\drawGrid[3]{
  % #1 grid
  % #2 w
  % #3 h
  \begin{setGridOrig}{#1}
    \draw [very thin, gray, shift={(-.5, .5)}] (\xo, \yo - #3) grid (\xo + #2, \yo);
  \end{setGridOrig}
}

%% affiche le nom d'une grille suivant son numéro et son nom
\newcommand\labelGrid[2]{
  % #1 grid
  % #2 label
  \begin{setGridOrig}{#1}
    \node at (\xo - 1, \yo - 1.5) [rotate=90] {#2};
  \end{setGridOrig}
}

%% affiche le contenu d'une cellule suivant son numéro et son contenu
\newcommand\labelCellGrid[5]{
  % #1 grid
  % #2 x
  % #3 y
  % #4 color
  % #5 label
  \begin{setGridOrig}{#1}
    \node at (\xo + #2, \yo - #3) [#4] {#5};
  \end{setGridOrig}
}

%% affiche le contenu d'une cellule des voisins suivant ses coordonnées et son contenu
\newcommand\labelCellEdge[3]{
  % #1 x
  % #2 y
  % #3 w
  \tikzmath{
    \g = 9+int ((#1)/12);
    \x = int (mod ((#1), 12));
  }
  \labelCellGrid{\g}{\x}{#2}{}{#3}
}

%% affiche le contenu d'une cellule parent suivant sa position ses couleurs et son contenu
\newcommand\colorParent[4]{
  % #1 pos
  % #2 inColor
  % #3 outColor
  % #4 label
  \tikzmath{
    \g = 1+int ((#1) / 16)*4;
    \pos = int (mod ((#1), 16));
  }
  \begin{setGridPos}{\pos}
    \begin{setGridOrig}{\g}
      \draw [very thin, gray, fill=#3, shift={(-.5, .5)}] (\xo+\x, \yo-\y) rectangle (\xo+\x+1, \yo-\y-1);
      \fill [#2, shift={(-.3, .3)}] (\xo+\x, \yo-\y) rectangle (\xo+\x+.6, \yo-\y-.6);
      \node at (\xo + \x, \yo - \y) [black!20] {\bf #4};
    \end{setGridOrig}
  \end{setGridPos}
}

%% affiche le compteur d'un nœud suivant sa position la couleur du parent et son contenu
\newcommand\labelCount[3]{
  % #1 pos
  % #2 color
  % #3 label
  \begin{setGridPos}{#1}
    \begin{setGridOrig}{6}
      \draw [very thin, gray, fill=black!70, shift={(-.5, .5)}] (\xo+\x, \yo-\y) rectangle (\xo+\x+1, \yo-\y-1);
      \node at (\xo + \x, \yo - \y) [#2!50] {\bf #3};
    \end{setGridOrig}
  \end{setGridPos}
}

%% affiche le poid d'un nœud suivant sa position et son contenu // XXX couleur de parent ?
\newcommand\labelWeight[2]{
  % #1 pos
  % #2 label
  \begin{setGridPos}{#1-16}
    \begin{setGridOrig}{4}
      \node at (\xo + \x, \yo - \y) {#2};
    \end{setGridOrig}
  \end{setGridPos}
}

%% trace une flèche suivant 2 positions dans une grille en environnement
\newcommand\labelArrow[2]{
  % #1 pos1
  % #2 pos2
  \begin{setGridPos}{#2}
    \begin{setGridPos}{#1}
      \begin{setGridOrig}{2}
        \draw [->] (\xo+\x, \yo-\y) -- (\xo+\xb, \yo-\yb);
      \end{setGridOrig}
    \end{setGridPos}
  \end{setGridPos}
}

%% entoure une cellule
\newcommand\showCelBorder[3]{
  % #1 color
  % #2 \x
  % #3 \y
  \draw [#1, ultra thick, shift={(-.5, .5)}] (#2, #3) rectangle (#2+1, #3-1);
}

%% affiche une selection de voisins et 2 positions
\newcommand\showCelSel[6]{
  % #1 color
  % #2 edgePos
  % #3 idxPos1
  % #4 idxPos2
  % #5 idxVal1
  % #6 idxVal2
  \tikzmath{
    \g = 9+int ((#2) / 12);
    \x = int (mod ((#2), 12));
  }
  \begin{setGridOrig}{\g}
    \draw [#1, ultra thick, shift={(-.5, .5)}] (\xo+\x, \yo) rectangle (\xo+\x+1, \yo-3);
  \end{setGridOrig}

  \begin{setGridPos}{#4}
    \begin{setGridPos}{#3}
      %% position
      \begin{setGridOrig}{8}
        \showCelBorder{#1}{\xo+\x}{\yo-\y}
        \showCelBorder{#1}{\xo+\xb}{\yo-\yb}
      \end{setGridOrig}
      %% raccourcis
      \begin{setGridOrig}{2}
        \showCelBorder{gray, opacity=.6}{\xo+\x}{\yo-\y}
        \showCelBorder{gray, opacity=.6}{\xo+\xb}{\yo-\yb}
      \end{setGridOrig}
    \end{setGridPos}
  \end{setGridPos}

  \begin{setGridPos}{#6}
    \begin{setGridPos}{#5}
      %% valeur
      \begin{setGridOrig}{0}
        \showCelBorder{#1}{\xo+\x}{\yo-\y}
        \showCelBorder{#1}{\xo+\xb}{\yo-\yb}
      \end{setGridOrig}
      %% parents
      \begin{setGridOrig}{1}
        \showCelBorder{#1}{\xo+\x}{\yo-\y}
        \showCelBorder{#1}{\xo+\xb}{\yo-\yb}
      \end{setGridOrig}
      %% raccourcis
      \begin{setGridOrig}{2}
        \showCelBorder{#1}{\xo+\x}{\yo-\y}
        \showCelBorder{#1}{\xo+\xb}{\yo-\yb}
      \end{setGridOrig}
    \end{setGridPos}
  \end{setGridPos}
}

%% couleur des fils
\newcommand\colorChildren[2]{
  % #1 pos
  % #2 color
  \tikzmath{
    \g = 3+int ((#1) / 16)*4;
    \pos = int (mod ((#1), 16));
  }
  \begin{setGridPos}{\pos}
    \begin{setGridOrig}{\g}
      \draw [very thin, gray, fill=#2, shift={(-.5, .5)}] (\xo+\x, \yo-\y) rectangle (\xo+\x+1, \yo-\y-1);
    \end{setGridOrig}
  \end{setGridPos}
}

%% marque une borne de fils
\newcommand\tagChildren[2]{
  % #1 pos
  % #2 label
  \tikzmath{
    \g = 3+int ((#1) / 16)*4;
    \pos = int (Mod ((#1), 16));
  }
  \begin{setGridOrig}{\g}
    \begin{setGridPos}{\pos}
      \node at (\xo + \x-.15, \yo - \y+.15) [black!70] {\bf #2};
    \end{setGridPos}
  \end{setGridOrig}
}

%% affiche le contenu d'une cellule d'un fils
\newcommand\labelChildren[2]{
  % #1 pos
  % #2 label
  \tikzmath{
    \g = 3+int ((#1) / 16)*4;
    \pos = int (mod ((#1), 16));
  }
  \begin{setGridOrig}{\g}
    \begin{setGridPos}{\pos}
      \node at (\xo + \x, \yo - \y) {\bf #2};
    \end{setGridPos}
  \end{setGridOrig}
}

%% dessine le coutour et mémorise sa position (en vu d'une flèche)
\newenvironment{borderCel}[2]{
  % #1 grid
  % #2 cell
  \let\fx\tx
  \let\fy\ty
  \begin{setGridOrig}{#1}
    \begin{setGridPos}{#2}
      \tikzmath {
        \tx = \xo + \x;
        \ty = \yo - \y;
      }
      \showCelBorder{gray}{\tx}{\ty}
}{
    \end{setGridPos}
  \end{setGridOrig}
}

%% affiche la sélection d'un fils
\newcommand\showChildSel[3]{
  % #1 valPos
  % #2 countPos
  % #3 childPos
  \tikzmath{
    \vp = int ((#1) / 16)*4;
    \vg = 1+\vp;
    \valPos = int (mod ((#1), 16));
    \cg = 3+int ((#3) / 16)*4;
    \childPos = int (mod ((#3), 16));
  }
  \begin{borderCel}{\vp}{\valPos}
    \begin {borderCel}{\vg}{\valPos}
      \draw [black, very thick, opacity=.2, ->] (\fx+.5, \fy) -- (\tx-.5, \ty);
      \ifnum #2 < 100
      \begin{borderCel}{6}{#2}
        \draw [black, very thick, opacity=.2, ->] (\fx+.5, \fy) -- (\tx-.5, \ty);
        \begin{borderCel}{\cg}{\childPos}
          \draw [black, very thick, opacity=.2, ->] (\fx+.5, \fy) -- (\tx-.5, \ty);
        \end{borderCel}
      \end{borderCel}
      \fi
    \end{borderCel}
  \end{borderCel}
}

%% entoure un compteur
\newcommand\showCountSel[1]{
  % #1 countPos
  \begin{borderCel}{6}{#1}
  \end{borderCel}
}
